% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper,oneside]{book}

\usepackage{color}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[a4paper, total={6in, 10in}]{geometry}
\usepackage{booktabs,hhline}
\usepackage[colorinlistoftodos]{todonotes}
\usepackage{multirow}       % used for making multirow tables
\usepackage[english,serbian]{babel}
%\usepackage[english,serbianc]{babel} %ukljuciti babel sa ovim opcijama, umesto gornjim, ukoliko se koristi cirilica
\usepackage[unicode]{hyperref}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{hyperref}
% bibl
%
\usepackage[style=numeric,sorting=none]{biblatex}
\addbibresource{reference.bib}
% -------------------------
% Custom header (linija)
% -------------------------
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
% -------------------------

\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}
\newtheorem{primer}{Primer}[section] %ćirilični primer
%\newtheorem{primer}{Primer}[section]
\newtheorem{definic}{Definicija}
\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}

\begin{document}

% ----------
% TITLE PAGE ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\begin{titlepage}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}} % Defines a new command for the horizontal lines, change thickness here
\center % Center everything on the page
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   HEADING SECTIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------
\textsc{\LARGE Matematički fakultet}\\[0.5cm] % Name of your university/college
\textsc{\Large Univerzitet u Beogradu}\\[0.5cm] % Major heading such as course name
\textsc{\large }\\[0.5cm] % Minor heading such as course title
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   TITLE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\HRule \\[0.4cm]
{ \huge \bfseries Predstavljanje naučnog članka ``Design of solids for antigravity motion illusion'' od Kokičija Sugiharе}\\[0.4cm] % Title of your document
\HRule \\[1.5cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   AUTHOR SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\Large \emph{Pisao:}\\
Nikola Dimitrijević \\[1cm]
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   DATE SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
{\large \today}\\[2cm] % Date, change the \today to a set date if you want to be precise
%----------------------------------------------------------------------------------------
%   LOGO SECTION
%----------------------------------------------------------------------------------------
\includegraphics[scale=0.5]{./slike/matfLogo.png}\\[1cm] % Include a department/university logo - this will require the graphicx package
%----------------------------------------------------------------------------------------
\vfill % Fill the rest of the page with whitespace
\end{titlepage}
% -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\tableofcontents
%\abstract{
    %Ovo je abstrakt, pisemo ga na kraju! :)
%}

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
% Hijerarhijska organizacija
% chapter
%   section
%       subsection
%           subsubsection
%               paragraph
%                   subparagraph
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
 \chapter{}

\section{Uvod}
Autor članka\cite{dos}   je Kokiči Sugihara, japanski matematičar i umetnik, poznat po
svojim trodimenzionalnim optičkim iluzijama. Članak je publikovan u
``Computational Geometry: Theory and Applications'', avgusta 2014.

Ovaj članak prezentuje računarski pristup dizjanu novih vizuelnih iluzija.
One su bitne u nauci vida jer nam pomaže u razumevanju prirode ljudske percepcije.
Većinom su vizuelne iluzije generisane dvodimenzionalnim slikama i njihovim kretanjem,
ali ne zna se za mnogo njih koji koriste trodimenzionalna tela.
Rani primer je Ejmsova soba \cite{ames}, gde osoba izgleda više kada ide od jednog do drugog ćoška sobe.
Drugi primer je iluzija cilindra, od autora članka.

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{ p{8.0cm} p{6.7cm} }
    \includegraphics[width=\linewidth]{./slike/amesRoom.png} &
    \includegraphics[width=\linewidth]{./slike/cilindar.png}
    \\[\dimexpr-\normalbaselineskip+\abovecaptionskip]
    \caption{Ejmsova soba} &

    \caption{Iluzija cilindra}
    \label{fig:Iluzija cilindra}
  \end{tabular}
\end{figure}


Dizajn iluzija koristeći tela zahteva matematiku, jer taj proces može biti suprotan intuiciji.
Ovaj članak se fokusira na jednu klasu takvih tela zvanu "antigravitacioni nagibi",
gde loptice izgledaju kao da se kotrljaju uzbrdo protiv zakona gravitacije.


Prvo se prikazuje teorija interpretacije slika koja  određuje skup svih mogućih
tela predstavljenih slikom. Potom, pokazuje se da se antigravitacioni nagibi ne mogu
konstruisati korišćenjem te formulacije i prikazuje konačno rešenje dobijeno
otklanjanjem nekih uslova.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Rekonstrukcija tela od slike}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

Za naš cilj konstruisanja tela koja proizvode iluziju koristićemo kao alat
teoriju interpretacija slika.

Pretpostavljamo da se nikoje dve duži ne seku osim u temenima.
Region ograničen cikličkim nizom tih duži se zove poligon.
Od tih poligona u prostoru gradimo tela. Poligoni koji čine telo se nazivaju stranama.

Treba napraviti antigravitacioni spust, što je telo sačinjeno od bazne ploče,
spusta i potpornih stubova. Spust je sačinjen od podloge i dva zida.
Telo posmatramo iz koordinatnog početka, i vidimo njegovu sliku na ravni
$z=1$. Pretpostavljamo da se u slici vide sve ivice i temena. Teme $v$ se na slici
obeležava sa $[v]$, a strana $f$ tela na slici se obeležava sa $[f]$.
Ako je dato telo slika je jednostruko određena, ali za jednu sliku ima beskonačno
tela koje joj odgovaraju.
Razmatramo kako da odredimo skup svih tela koja mogu da generišu datu sliku.
Imamo skup temena $V = {v_1, ..., v_n}$ i skup strana $F = {f_1, ..., f_m}$.
Uvodimo tri predikata:
ON$(v_i, f_j)$ govori da teme $v_i$ pripada strani $f_j$.
NEARER$(v_i, f_j)$ govori da je $v_i$ bliže koordinatnom početku od ravni koja sadrži $f_j$.
FARTHER$(v_i, f_j)$ govori da je $v_i$ dalje od koordinatnog početka od ravni koja sadrži $f_j$.

Posmatrajući primer sa slike 1.3:

%\begin{figure}[h!]
%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.6]{./slike/dva.png}
%\end{center}
%    \caption{ON, NEARER i FARTHER predikati}
%\label{fig:nagib}
%\end{figure}

\begin{figure}[ht]
  \centering
  \begin{tabular}{ p{4.0cm} p{4.0cm} p{4.0cm}}
    \includegraphics[width=\linewidth]{./slike/dva.png} &
    \includegraphics[width=\linewidth]{./slike/4a.png} &
    \includegraphics[width=\linewidth]{./slike/4b.png}
    \\[\dimexpr-\normalbaselineskip+\abovecaptionskip]
    \caption{ON, NEARER i FARTHER predikati} &
    \caption{Naizgled beskonačne stepenice} &
    \caption{Drugi ugao}
  \end{tabular}
\end{figure}




Važi ON$(v_i, f_l)$, FARTHER$(v_j, f_l)$, NEARER$(v_k, v_l)$.



Pretpostavljamo da uz nacrt linija  imamo date i sve predikate koje važe za telo.
Posmatramo neko teme tela $v_i$. Slika $[v_i]$ temena $v_i$ ima koordinate
$(x_i$,  $y_i$,  $1)$. Pošto zrak prolazi iz koordinatnog početka kroz $[v_i]$ i kroz
$v_i$, onda možemo izraziti koordinate originalnog temena $v_i$ kao
$(x_i/t_i, y_i/t_i, 1/t_i)$, gde je $t_i$ nepoznat parametar koji označava inverz dubine temena
od tačke gledišta duž $z$ ose.

$a_j*x + b_j*y + c_j*z + 1 = 0$ \hfill (1)
% \hspace{10mm}

je ravan koja sadrži $f_j$, gde su $a_j, b_j, c_j$ nepoznate.

Za svako $v_i$ takvo da važi $ON(v_i, f_j)$ mogu se koordinate $v_i$ ubaciti u jednačinu (1).

$a_j*x_i + b_j*y_i + c_j*z_i + t_i = 0$ \hfill (2)

Slično za NEARER i FARTHER dobiju se nejednačine.

$a_j*x_i + b_j*y_i + c_j*z_i + t_i < 0$ \hfill (3)

odnosno

$a_j*x_i + b_j*y_i + c_j*z_i + t_i > 0$ \hfill (4)

Skupimo sve jednačine i obeležimo rezultujući sistem jednačina sa

$Aw = 0$ \hfill  \label{pet} (5)

gde je $w$ vektor nepoznatih, a A matrica konstanti.
Slično i za nejednačine, dobijamo sistem nejednakosti u obliku

$Bw > 0$ \hfill (6)

Može se dokazati da slika predstavlja trodimenzionalno telo $akko$ sistem
\hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)} ima rešenje.

Kad mi kao ljudi posmatramo nacrt tela, sposobni smo da ga interpretiramo kao
jedinstveno telo, do na skaliranje. Ali uglavnom postoji sloboda u interpretacijama,
jer svako rešenje skupa \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)} odgovara telu predstavljenog datim linijama.
Ta razlika u ljudskoj percepciji i rešenjima formula se može iskoristiti
da prevari ljudsku percepciju.

Na primer, slika 1.4 pripada klasi nazvanoj ``slike nemogućih objekata'' jer
strukture tela koje prvo vidimo nam izgledaju neostvarivo. Ova konkretna slika se naziva
``beskrajne stepenice''.

Ali zapravo vidimo da izgleda nemoguće samo iz jednog ugla.

Ovo telo je dobijeno tako što smo izlistali sva temena i strane, potom
ON, NEARER i FARTHER predikate, i konačno smo izgradili sisteme \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)}.
Sistem daje mnoga rešenja i izabrali smo jedno od njih da bismo dobili telo sa slike.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Nemogućnost antigravitacionih nagiba}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=


Sistem jednačina \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)} je moćan alat, ali je problem što za mnoge nemoguće
slike ti sistemi ne daju nijedno rešenje, pa zato ne možemo da realizujemo
trodimenzionalna tela.

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.51]{./slike/peta.png}
\end{center}
    \caption{Nagib na dva stuba}
\label{fig:nagib}
\end{figure}

Isprekidane linije na slici 1.5 predstavljaju skrivene delove koji se ne vide
iz datog gledišta. Da bismo izbegli nepotrebnu složenost, neke skrivene delove
možemo izostaviti. Kad ubacimo podatke sa slike u sistem, dobijamo rešenje u kome
je gornja ploča nagnuta ulevo. Ali želimo da bude nagnuta udesno, za taj slučaj
sistemi \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)} ne daju rešenje. To se može shvatiti ovako:
pošto su slike ivica $[e_1]$ i $[e_2]$ kolinearne na slici i jer su na istoj strani $f_1$,
onda moraju biti kolinearne i u prostoru. Ivice $e_1$ i $e_2$ se nalaze na pravoj $l_1$. Analogno za $[e_3]$ i $[e_4]$ i pravu $l_2$.
Ivice $e_1$ i $e_3$ moraju biti koplanarne jer pripadaju istoj strani $f_3$.
Zato su i $l_1$, $l_2$ koplanarne i sreću se levo od tela, što znači da mora da je nagib ulevo.
Dakle, ovako ne možemo dobiti telo kome odgovara slika 1.5 i čija je gornja ploča nagnuta udesno.


% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Konsturisanje antigravitacionog nagiba}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=



Posmatramo sliku 5. Temena na vrhu stubova mogu malo da se kreću jer su skrivena.
Ovde ``malo'' znači da je kretanje čvorova ograničeno na površinu prekrivenu stranom $[f_2]$.

Neka je $(\alpha_i, \beta_i, 0)$ jedinični vektor paralelan sa $[e_i]$.
Zamenimo koordinate temena $[v_i]$ sa
$(x_i + s_i * \alpha_i, y_i + s_i * \beta_i, 1)$, za $i = 5, 6,..., 12$

Gde je $s_i$ novi nepoznat parametar. Ovime dobijamo da teme može da se kreće duž prave koja sadrži
ivicu $e_i$. Takav novi sistem bi dopustio rešenja koja tražimo, ali on je
nelinearan sistem. Zato nije lako precizirati skup svih rešenja. Kako bi se zaobišla ova teškoća,
umesto uvođenja novih parametara, privremeno se ignorišu neki ON predikati i
na taj način se povećava stepen slobode jednačina.

Konkretno na ovom primeru, imamo ON$(v_i, f_2)$, $i=5, 6,..., 12$
uzećemo dva predikata
ON$(v_5, f_2)$ i ON$(v_9, f_2)$
i obrisati ostalih 6 predikata.

Opet izgradimo sistem jednačina \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)}. Pošto smo uklonili šest uslova,
dve ivice $e_5$ i $e_9$ ne moraju biti paralelne, i zato dva stuba mogu da imaju
različite nagibe.
Zato je moguće da je levi stub maltene vertikalan, a desni se naginje unazad
toliko da teme $v_5$ više nego teme $v_9$ u prostoru. Tako, sistem ima rešenje gde
se gornja ploča naginje udesno.
Vidljiv deo je isti kao i data slika.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Algoritam}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=


Ulaz: slika D ploče koju nose dva stuba, zvana duži i kraći stub koji stoje na
baznoj ploči

Izlaz: telo čiji vidljiv deo je isti kao vidljiv deo slike D, čiji nagib se spušta
od kraćeg ka dužem stubu

Procedura:

1. Ukloni 3 od 4 ON predikata između nagiba i oba stuba.

2. Konstruiši sistem jednačina \hyperref[pet]{(5)} i nejednačina \hyperref[pet]{(6)} za rezultujuće telo.

3. Izaberi rešenje \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)} u kome se nagib spušta od kraćeg stuba ka većem.*

4. Vrati ON predikate uklonjene u koraku 1 pronalaženjem tačaka preseka između gornje ploče
i povezanih ivica stubova.

5. Ako su tačke preseka nađene u koraku 4 unutar poligona gornje ploče, onda je dobijeno telo rešenje.

Inače, vrati se na korak 3 i izaberi drugo rešenje \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)} gde je nagib manji.





% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Primene}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=



Vizuelne iluzije su bitne u nauci vida jer nam pomažu u razumevanju prirode ljudske percepcije.
Autor navodi kao primenu razvoj metoda za smanjivanje jačine iluzija. Zna se da
je jedan od razloga za usporavanje toka vozila na autoputu to što vozači loše
procenjuju nagibe puta\cite{angle}. Ako bi se razumeli mehanizmi koji proizvode iluziju kod ljudi, tada bi se mogli predložiti
oblici novih puteva i mogući načini uređenja okoline postojećih puteva tako da ne dolazi do iluzije.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Odnos sa drugim relevantnim razultatima}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=

Rani primer prostornih vizuelnih iluzija je Ejmsova soba, još 1946 \cite{ames}. Iluzije kategorije trik skrivenog procepa postižu efekat zahvaljujući
procepima u telima \cite{gap}. Ti procepi ljudskoj percepciji promiču, primete ih tek nakon što im se ukaže na njih. One predstavljaju odvojenu kategoriju iluzija od onih bez skrivenih procepa.
U članku \cite{dos}
od istog autora, Kokičija Sugihare, je opisana konstrukcija \emph{nemogućih tela} bez skrivenih procepa.  Klasa tih iluzija je proširena u članku \cite{dos} da uključuje i nov tip iluzija \emph{nemoguće kretanje}.
Loša procena nagiba puta je obrađena u članku \cite{angle}, a iluzije nemogućeg kretanja bi mogle da umanje taj efekat.
Pominjani sistemi jednačina \hyperref[pet]{(5)} i \hyperref[pet]{(6)} su ponekad nerobustni. To se može prevazići algoritmom koji je Kokiči Sugihara predstavio u članku \cite{robust}
otklanjanjem redundantnih jednačina iz sistema \hyperref[pet]{(5)}.

% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\section{Primeri}
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
Sa leve strane slika  se vidi iluzija posmatrana iz određenog ugla, a sa desne strane se vidi kako zapravo izgleda telo (slike 1.7, 1.8 i 1.9).
\setlength{\abovecaptionskip}{0pt}

\setlength{\belowcaptionskip}{-15pt}
\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.51]{./slike/7a.png}
\includegraphics[scale=0.51]{./slike/7b.png}

\end{center}

    \caption{Paralelni spustovi}
\label{fig:primer}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.51]{./slike/8a.png}
\includegraphics[scale=0.51]{./slike/8b.png}
\end{center}
    \caption{Tri kaskadna spusta}
\label{fig:primer}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.51]{./slike/9a.png}
\includegraphics[scale=0.51]{./slike/9b.png}
\end{center}
    \caption{Spustovi nalik magnetu}
\label{fig:primer}
\end{figure}


% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
% Bibliografija
% -=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=-=
\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix
\printbibliography[title=\foreignlanguage{serbian}{Literatura}]



\end{document}
